# Deine erste Electron-App

Electron ermöglicht Ihnen Desktop-Applikationen mittels reinem JavaScript zu erstellen. Es wird eine Laufzeitumgebung mit umfangreichen nativen (auf Betriebssystemebene) APIs bereitgestellt. Sie können sich Electron als eine Variante der Node.js-Runtime vorstellen, die sich auf Desktop-Apps anstatt auf Webserver fokussiert.

Das bedeutet nicht, dass Electron's JavaScript an Bibliotheken für die grafische Oberfläche (GUI) gebunden ist. Anstattdessen benutzt Electron Webseiten als GUI. Man könnte es auch als eine Art abgespeckten Chromium-Browser ansehen, welcher durch JavaScript gesteuert wird.

**Hinweis**: Dieses Beispiel ist auch verfügbar als Repository, dieses können Sie [herunterladen und sofort ausführen](#trying-this-example).

Was die Entwicklung betrifft, so ist eine Electron-Anwendung grundlegend eine Node.js-Anwendung. Beginnen wir mit einer `package.json`, die die gleiche ist wie die eines Node.js-Moduls. Eine einfache Electron-App hat die folgende Ordnerstruktur:

```plaintext
your-app/
├── package.json
├── main.js
└── index.html
```

Erstelle ein neues leeres Verzeichnis für deine Electron-Anwendung. Öffne die Kommandozeile und führe `npm init` in diesem Verzeichnis aus.

```sh
npm init
```

npm wird dich schrittweise durch die Erstellung einer `package.json`-Datei führen. Das Skript, welches im `main`-Feld angegeben wird, ist das Startskript deiner Anwendung, welches den Hauptprozess startet. Ein Beispiel für Ihre `package.json` könnte wie folgt aussehen:

```json
{
  "name"    : "your-app",
  "version" : "0.1.0",
  "main"    : "main.js"
}
```

**Bemerkung**: Wenn das `main`-Feld in der `package.json`-Datei nicht angegeben ist, wird Electron (so wie Node.js) versuchen, eine `index.js`-Datei zu laden. Wenn es sich um eine einfache Node-Anwendung handelt, würden Sie ein `start`-Skript hinzufügen, das `node` anweist, das aktuelle Paket auszuführen:

```json
{
  "name": "your-app",
  "version": "0.1.0",
  "main": "main.js",
  "scripts": {
    "start": "node ."
  }
}
```

Diese Node-Anwendung in eine Electron-Anwendung umzuwandeln, ist ganz einfach - wir ersetzen lediglich die `node`-Laufzeit durch die `electron`-Laufzeit.

```json
{
  "name": "your-app",
  "version": "0.1.0",
  "main": "main.js",
  "scripts": {
    "start": "electron ."
  }
}
```

## Installiere Electron

An dieser Stelle müssen Sie das `electron` installieren. Der empfohlene Weg dies zu tun ist, es als Abhängigkeit (dependency) in Ihrer Anwendung zu installieren. Dies erlaubt Ihnen an mehreren Anwendungen mit verschiedenen Electron-Versionen zu arbeiten. Führen Sie dazu den folgenden Befehl aus dem Verzeichnis Ihrer Anwendung aus:

```sh
npm install --save-dev electron
```

Es gibt noch andere Möglichkeiten, um Electron zu installieren. Bitte lesen Sie die [Installationsanleitung](installation.md), um mehr über die Verwendung mit Proxies, Mirrors und benutzerdefinierten Caches zu erfahren.

## Electron-Entwicklung auf einen Blick

Electron Anwendungen werden in JavaScript entwickelt, es werden die gleichen Prinzipien und Methoden wie in der in Node.js-Entwicklung angewandt. Alle APIs und Features von Electron sind zugänglich durch das `electron`-Modul, das wie jedes andere Node.js-Modul eingebunden werden kann:

```javascript
const electron = require('electron')
```

Das Modul `electron` stellt Funktionen in Namespaces zur Verfügung. Beispielsweise wird der Lebenszyklus der Anwendung über `electron.app` verwaltet, Fenster können mit der Klasse `electron.BrowserWindow` erstellt werden. Eine einfache `main.js`-Datei könnte warten, bis die Anwendung fertig ist und anschließend ein Fenster öffnen:

```javascript
const { app, BrowserWindow } = require('electron')

function createWindow () {
  // Erstelle das Browser-Fenster.
  let win = new BrowserWindow({
    width: 800,
    height: 600,
    webPreferences: {
      nodeIntegration: true
    }
  })

  // und lade die index.html der App.
  win.loadFile('index.html')
}

app.whenReady().then(createWindow)
```

Die `main.js` sollte Fenster erzeugen und alle System-Events behandeln, die in Deiner App auftreten könnten. Eine ausführlichere Version des obigen Beispiels könnte die Developer Tools öffnen, das schließen eines Fenster handeln oder Fenster unter MacOS wieder herstellen, wenn der Benutzer auf das App Icon im Dock klickt.

```javascript
const { app, BrowserWindow } = require('electron')

function createWindow () {
  // Erstelle das Browser-Fenster.
  const win = new BrowserWindow({
    width: 800,
    height: 600,
    webPreferences: {
      nodeIntegration: true
    }
  })

  // and load the index.html of the app.
  win.loadFile('index.html')

  // Öffnen der DevTools.
  win.webContents.openDevTools()
}

// This method will be called when Electron has finished
// initialization and is ready to create browser windows.
// Einige APIs können nur nach dem Auftreten dieses Events genutzt werden.
app.whenReady().then(createWindow)

// Quit when all windows are closed.
app.on('window-all-closed', () => {
  // Unter macOS ist es üblich, für Apps und ihre Menu Bar
  // aktiv zu bleiben, bis der Nutzer explizit mit Cmd + Q die App beendet.
  if (process.platform !== 'darwin') {
    app.quit()
  }
})

app.on('activate', () => {
  // Unter macOS ist es üblich ein neues Fenster der App zu erstellen, wenn
  // das Dock Icon angeklickt wird und keine anderen Fenster offen sind.
  if (BrowserWindow.getAllWindows().length === 0) {
    createWindow()
  }
})

// In this file you can include the rest of your app's specific main process
// code. Sie können den Code auch 
// auf mehrere Dateien aufteilen und diese hier einbinden.
```

Zu guter Letzt, die `index.html`-Webseite, die Sie anzeigen lassen möchten:

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title>Hello World!</title>
    <!-- https://electronjs.org/docs/tutorial/security#csp-meta-tag -->
    <meta http-equiv="Content-Security-Policy" content="script-src 'self' 'unsafe-inline';" />
  </head>
  <body>
    <h1>Hello World!</h1>
    We are using node <script>document.write(process.versions.node)</script>,
    Chrome <script>document.write(process.versions.chrome)</script>,
    and Electron <script>document.write(process.versions.electron)</script>.
  </body>
</html>
```

## Ihre App ausführen

Sobald Sie Ihre ersten `main.js`, `index.html` und `package.json` Dateien erstellt haben, können Sie Ihre Anwendung testen, indem Sie `npm start` aus dem Verzeichnis Ihrer Anwendung ausführen.

## Beispiel-Anwendung

Klonen und führen sie den Code für dieses Tutorial mithilfe folgendem Repository aus: [`electron/electron-quick-start`](https://github.com/electron/electron-quick-start).

**Hinweis**: Zur Ausführung wird [Git](https://git-scm.com) und [npm](https://www.npmjs.com/) benötigt.

```sh
# Klonen des Repositorys
$ git clone https://github.com/electron/electron-quick-start
# Verzeichniswechsel in das Repository
$ cd electron-quick-start
# Installation von Abhängigkeiten
$ npm install
# Start der Anwendung
$ npm start
```

In der ["Vorlagen und CLIs"-Dokumentation](./boilerplates-and-clis.md) finden Sie eine Liste von Vorlagen und Tools, um Ihren Entwicklungsprozess zu beschleunigen.